\documentclass[a4paper, 10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{ hmargin=3cm, vmargin=3.5cm }

% \usepackage{fancyhdr}
% \pagestyle{fancy}

\makeatletter
\newcommand{\@templatetitle}{Note sur la Réforme de l'Élection Législative} % Le titre
\newcommand{\@templatesubtitle}{Analyse du Degré de Proportionnalité de la Proposition 2020}
\newcommand{\@templateauthor}{Renaud Blanch \quad Sylvain Bouveret} % Les auteurs
\newcommand{\@templatedate}{\today} % Les auteurs
\newcommand{\@templatekeywords}{} % Les mots-clefs
\newcommand{\@templatesubject}{} % Le sujet
\makeatother

% \makeatletter
% \fancyhf{} % clear all fields
% \fancyhead[C]{\nouppercase{\fontfamily{\sfdefault}\fontseries{m}\fontshape{sf}\footnotesize\selectfont\color{gray} \@templatetitle}} % Insérer le titre ici
% \renewcommand{\headrule}{\color{lightgray}\hrule}
% \fancyfoot[C]{\fontfamily{\sfdefault}\fontseries{m}\fontshape{sf}\small\selectfont\thepage}
% \makeatother

\usepackage{natbib}
\renewcommand{\cite}[1]{\citep{#1}}
\usepackage[french,english]{babel}

%\setlength{\overfullrule}{10pt}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{latexsym}                   % Symboles
\usepackage{mathrsfs}                   % Oh, les jolies lettres calligraphiées !
\usepackage{stmaryrd}                   % Pour avoir les délimiteurs entiers
\usepackage{breakcites}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
  output-decimal-marker = {,},
  detect-all = true,
}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usepackage{tikz}

\usepackage[pdftex]{hyperref}


\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{example}{Example}


\newcommand{\fixme}[1]{{\small\color{red}[FIXME : #1]}}
\makeatletter
\newcommand{\Omit}[1]{\ifhmode \@bsphack \@esphack \fi}
\makeatother

\definecolor{verylightgray}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{mycyan}{rgb}{0,0.2,0.4}
\hypersetup{%
  colorlinks=true,
  citecolor=mycyan,
  linkcolor=mycyan,
  anchorcolor=mycyan,
  urlcolor=mycyan,
  pdfstartview=FitH,
  pdfdisplaydoctitle=true,
  %pdfwindowui=false,
  pdftoolbar=true,
  pdfmenubar=true
}

\makeatletter
\hypersetup{%
  pdftitle={\@templatetitle},
  pdfauthor={\@templateauthor},
  pdfsubject={\@templatesubject},
  pdfkeywords={\@templatekeywords}
}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Notations

\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\Def}{\buildrel\hbox{\tiny \textit{def}}\over =}
\newcommand{\var}[1]{\mathbf{#1}}
\newenvironment{resume}{
  \noindent\textbf{Résumé}\quad
}{
  \vskip\parskip
}
\newcommand{\np}{\textsf{NP}}

\newcommand{\keywords}[1]{\bigskip\noindent\textbf{Mots-clefs} \quad #1\\\vskip\parskip}

%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{mygray}{HTML}{DDDDDD}
\definecolor{myblue}{HTML}{DDEEFF}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}




\makeatletter
\title{\@templatetitle}
\author{\@templateauthor}
\date{\@templatedate}
\makeatother



\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{
  \noindent{\LARGE\sffamily\bfseries \@templatetitle}\\[0.5cm]
  {\large \@templatesubtitle}\\[1cm]\parbox{5cm}{\hrulefill}\\[1cm]
  \@templateauthor\\[0.2cm]
  {\footnotesize Laboratoire d'Informatique de Grenoble\\
    Univ.\ Grenoble Alpes, CNRS, Grenoble INP. UMR 5217}\\[0.5cm]
  \@templatedate\\\vskip0.5cm
}
\makeatother

\begin{document}

\selectlanguage{french}
\sloppy

\maketitle

\begin{resume}
  Dans cette note, nous nous intéressons à la proposition de réforme
  de l'élection législative, formulée par le Modem et qui a été
  présentée partiellement dans le numéro du 22 juillet 2020 du
  \textit{Canard Enchaîné}. Nous présentons les grandes lignes des
  modalités de vote proposées, et nous en proposons un modèle simplifié
  permettant de réaliser des simulations sur les données de l'élection
  législative de 2017. Ces simulations nous permettent une première
  analyse du degré de proportionnalité obtenu avec une telle procédure
  de vote, en fonction de plusieurs paramètres.

  \keywords{Élection législative, Simulation, Proportionnalité}
\end{resume}

\section{Introduction}

Dans son numéro du 22 juillet 2020, le \textit{Canard Enchaîné}
dévoilait une partie de la proposition de réforme de l'élection
législative proposée par le Modem. Cette réforme s'appuie sur
plusieurs grands principes, dont ceux qui nous intéressent plus
particulièrement ici sont les suivants.

\begin{itemize}
\item La France métropolitaine et les départements et territoires
  d'outre-mer sont désormais découpés en une soixantaine de grandes
  circonscriptions s'étendant sur un à quatre départements chacune.
\item Chaque circonscription met en place un scrutin de liste
  comportant pour chacune d'entre elles une dizaine de sièges à
  pourvoir en moyenne.
\item Dans chaque circonscription et organisé un scrutin uninominal
  (uniliste) à deux tours. Si une liste recueille la majorité absolue
  des suffrages exprimés, il n'y a pas de second tour.
\item Entre les deux tours, les listes ayant obtenu plus de 5\% des
  suffrages exprimés sont autorisées à fusionner.
\item La liste ayant obtenu la majorité des suffrages se voit octroyer
  d'office 10\% des députés de la circonscription (prime majoritaire).
\item Le reste des députés de la circonscription est déterminé de
  manière proportionnelle (selon des modalités exactes non précisées à
  notre connaissance).
\end{itemize}

L'objectif de cette note est de tenter d'analyser le comportement de
la procédure de vote proposée sur les données de l'élection législative
de 2017, du point de vue de son degré de proportionnalité.

Afin d'analyser le degré de proportionnalité de la procédure, nous nous
appuyons sur l'indice $q$, que nous avons déjà utilisée dans le
rapport précédent \cite{blanch18}. Pour rappel, cette métrique,
introduite par \citet{loosemore-1971} mesure l'écart à la
représentativité proportionnelle pure. Plus précisément, cet indice
$q$ dénombre, pour une assemblée donnée, la proportion de députés
(toute nuance confondue) qui resteraient à leur place s'il fallait
rendre cette assemblée purement proportionnelle.  De manière
équivalente, $1-q$ dénombre la proportion de députés qui devraient
céder leur place à une autre nuance s'il fallait rendre l'assemblée
purement proportionnelle. Cet indice varie entre 0 et 1, 1 correspondant
à une assemblée purement proportionnelle.

\bigskip

Simuler très précisément cette procédure de vote sur des données
réelles est délicat à plus d'un titre. Outre la difficulté liée à la
prédiction des reports de voix entre les deux tours sur des
circonscriptions fictives, déjà largement mentionnée dans le précédent
rapport \cite{blanch18}, une difficulté supplémentaire est de
déterminer la prédiction du jeu des fusions de listes entre les deux
tours. Prédire quelles listes sont le plus à même de fusionner entre
elles est une tâche ardue, complexifiée encore par le fait de
déterminer les places respectives de chaque nuance dans la liste
fusionnée résultante.

Les résultats présentés dans ce document sont donc à prendre avec
beaucoup de précaution, car ils résultent non seulement d'un modèle
très simplifié, mais également de simulations effectuées sur des
données issues d'une élection législative particulière : celle de
2017.

\section{Modèle Simulé}

Le travail de simulation présenté dans cette note étant préliminaire,
nous avons donc élaboré un modèle simplifié qui fait abstraction des
seconds tours. Le modèle est le suivant.

\begin{itemize}
\item Nous travaillons sur de grandes circonscriptions devant chacune
  élire un nombre $n_k$ de députés, $n_k$ étant variable selon les
  circonscriptions.
\item Dans chaque circonscription, nous disposons du nombre de voix
  obtenues par chaque nuance au premier tour de l'élection de
  2017. Dans le cas où nous travaillons sur les mêmes circonscriptions
  qu'en 2017, nous avons directement ce nombre de voix dans les
  données d'entrée. Si nous travaillons sur de grandes
  circonscriptions issues d'anciennes circonscriptions fusionnées, le
  nombre de voix est simplement la somme des voix obtenues par chaque
  nuance dans les anciennes circonscriptions fusionnées.
\item Nous considérons que le vainqueur de la circonscription est la
  nuance qui obtient le plus grand nombre de voix au premier
  tour. Cette nuance obtient d'emblée $\lfloor PM \times n_k \rfloor$
  députés dans la circonscription, $PM$ étant la valeur de la prime
  majoritaire (\SI{10}{\percent} par exemple).
\item Le reste des députés de chaque circonscription est élu au
  scrutin proportionnel à seuil. Après avoir éliminé toutes les
  nuances qui n'obtiennent pas le seuil de suffrages exprimés
  (typiquement, \SI{5}{\percent}), nous déterminons les députés
  restants de manière proportionnelle, en gérant les arrondis avec la
  méthode de Hare (au plus fort reste) ou de d'Hondt (à la plus forte
  moyenne).
\end{itemize}

Ce modèle simplifié s'appuie donc sur plusieurs hypothèses implictes.
Tout d'abord, les fusions de listes entre les deux tours se feront de
manière à assurer une représentation des nuances dans les listes
fusionnées qui soit approximativement proportionnelle à leurs nombres
de voix respectifs au premier tour. La seconde hypothèse est que les
électeurs reporteront leur voix au deuxième tour sur la liste
fusionnée qui contient la nuance pour laquelle ils ont voté au premier
tour. Les électeurs dont la liste n'a pas dépassé le seuil au premier
tour s'abstiennent au second tour.

\bigskip

Afin de pouvoir analyser l'influence de différents paramètres, nous avons
travaillé sur deux scénarios distincts.

\paragraph{Scénario à 577 circonscriptions} Le premier scénario
s'appuie sur les circonscriptions actuelles (pas de redécoupage
électoral), mais fait varier le nombre de députés élus par
circonscription. En d'autres termes, chacune de nos 577
circonscriptions pratique un scrutin de liste comme décrit ci-dessus,
qui lui permettra d'élire $n_k$ députés, ce nombre $n_k$ étant
déterminé en fonction du nombre d'électeurs de la circonscription.
Cela aboutit bien sûr à une augmentation considérable du nombre de
députés élus (si $n_k=10$ en moyenne, alors il y aura environ 5770
députés), et donc ce scénario ne peut être considéré comme
réaliste. En revanche, il permet d'illustrer très simplement l'effet
de l'augmentation du nombre de députés par circonscription sur la
proportionnalité de l'assemblée.

\paragraph{Redécoupage de la proposition 2020} Ce scénario considère
en entrée la carte de redécoupage parue dans l'article du
\textit{Canard Enchaîné} et rappelée dans la Figure~\ref{fig:canard}.
Dans ce scénario, nous fusionnons donc les anciennes circonscriptions
de manière à créer les mêmes circonscriptions que celles de la carte.
N'ayant pas d'éléments très précis sur la manière dont ont été traités
les départements et territoires d'outre-mer, nous avons arbitrairement
créé une circonscription par DOM, élisant 5 députés chacune, et nous
avons fusionné tous les TOM en une grande circonscription à 7 députés.
La circonscription des Français de l'Étranger reste identique avec 11
députés. Le nombre total de députés est identique à la situation
actuelle : 577.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{../../data/redecoupage_canard.jpg}
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/canard.pdf}
  \caption{La carte du redécoupage électorale parue dans le
    \textit{Canard Enchaîné} du 22 juillet 2020. À gauche, une
    reproduction de l'image du \textit{Canard Enchaînée} (source de la
    capture :
    \url{https://librejugement.org/2020/08/27/une-nouvelle-loi-electorale-soigneusement-decoupee/}). À
    droite : une traduction de la carte pour nos simulations informatiques.}
  \label{fig:canard}
\end{figure}




\section{Scénario à 577 circonscriptions}

Nous avons dans un premier temps simulé une augmentation du nombre de
députés par circonscription dans un scénario pour lequel la géographie
électorale est fixée et identique au découpage actuel à 577
circonscriptions. Afin de faire varier le nombre de députés par
circonscription, nous avons considéré que chaque député représentait
un nombre donnée $n_e$ d'électeurs, paramètre $n_e$ que nous avons fait varier.
Le nombre de députés $n_k$ dans une circonscription $k$ donnée a donc été calculé
avec la formule suivante :

\[
  n_k = \max(1, \left\lfloor \frac{P_k}{n_e} \right\rfloor),
\]

où $P_k$ représente le nombre total d'électeurs dans la
circonscription $k$. Ainsi, les circonscriptions trop peu peuplées se
voient tout de même dotées d'un député.

Dans ce scénario, le seuil de proportionnalité est fixé à
\SI{5}{\percent} et la prime majoritaire à \SI{10}{\percent}.

\medskip

La figure~\ref{fig:q} met en regard l'évolution du coefficient de
proportionnalité des assemblées obtenues avec les deux méthodes
d'arrondi de Hare et de d'Hondt, avec le nombre moyen de députés par
circonscription, en fonction du nombre d'électeurs par député.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/graph.pdf}
  \caption{Évolution de l'indice de proportionnalité en fonction du nombre
    d'électeurs par député, dans le scénario à 577 circonscriptions.}
  \label{fig:q}
\end{figure}

Les coefficients de proportionnalité évoluent dans le même sens que le
nombre moyen de députés par circonscription : plus ce nombre est
élevé, plus l'assemblée est proportionnelle. Cela s'explique très
simplement : plus on augmente le nombre de députés, plus on se
rapproche du cas limite dans lequel chaque député représente un
électeur. Dans ce cas, l'assemblée est purement proportionnelle (si
l'on excepte les phénomènes liés au seuil de proportionnalité et à la
prime majoritaire).

À l'extrême inverse, lorsque l'on diminue le nombre de députés par
circonscription, on se rapproche du cas limite dans lequel chaque
circonscription n'a qu'un seul député, comme c'est le cas
actuellement. Il est donc naturel que l'on se rapproche du
coefficient de proportionnalité correspondant à un scrutin majoritaire
à un tour\footnote{Comme on peut le voir sur la figure~\ref{fig:q}, ce
  coefficient, proche de 0.55, est plus bas que celui de l'élection
  réelle de 2017 (0.67). Cela peut s'expliquer par le fait que le
  second tour de l'élection tend à rééquilibrer un peu les forces en
  présence, car les partis non majoritaires au premier tour peuvent le
  devenir au deuxième en agrégeant des voix d'autres partis
  éliminés. En d'autres termes, il semble que dans le cas de 2017,
  l'introduction d'un second tour réintroduit un peu de
  proportionnalité dans l'assemblée.}.


Nous pouvons enfin observer que le choix de la méthode d'arrondi
utilisée (d'Hondt ou Hare) a un impact non négligeable sur le
résultat, là où son influence était marginale sur un scrutin mixte
national \cite{blanch18}. Cela s'explique naturellement par le faible
nombre de députés dans chaque circonscription : tout écart, si minimal
soit-il, entre les deux méthodes d'arrondi, a donc un impact beaucoup
plus grand en proportion.

\section{Redécoupage de la proposition 2020}

Nous avons dans un second temps simulé un redécoupage inspiré de la
carte de la figure~\ref{fig:canard}, reflétant la proposition du
Modem. Dans cette proposition, le nombre de députés par
circonscription varie entre 4 et 21.

La table~\ref{tab:prop2020} présente les résultats obtenus avec un
seuil proportionnel de \SI{5}{\percent} et une prime majoritaire égale
à \SI{10}{\percent}. Une comparaison avec les résultats officiels de
2017 montre qu'avec ces paramètres, le taux de proportionnalité de la
méthode est bien plus élevé que le mode de scrutin actuel (et est par
ailleurs défavorable au Modem dans la configuration de 2017).


\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l|*{9}{l}}
    \toprule
    & EXG  & COM  & FI  & SOC  & RDG  & DVG  & ECO  & DIV  & REG\\
    \midrule
    Res. off. 2017 & 0 & 10 & 17 & 30 & 3 & 12 & 1 & 3 & 5\\
    Hare & 0 & 4 & 73 & 45 & 0 & 10 & 9 & 3 & 7 \\
    d'Hondt & 0 & 3 & 64 & 38 & 0 & 12 & 5 & 1 & 6 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \medskip
  
  \begin{tabular}{l|*{8}{l}|l}
    \toprule
    & REM  & MDM  & UDI  & LR  & DVD  & DLF  & FN  & EXD & \textbf{q}\\
    \midrule
    Res. off. 2017 & 308 & 42 & 18 & 112 & 6 & 1 & 8 & 1 & \textbf{0.67}\\
    Hare & 215 & 14 & 8 & 100 & 7 & 0 & 82 & 0 & \textbf{0.86}\\
    d'Hondt &  239 & 11 & 4 & 107 & 6 & 0 & 81 & 0 & \textbf{0.82}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Résultats par nuance et coefficient de proportionnalité pour le scénario de la proposition 2020.}
  \label{tab:prop2020}
\end{table}

Nous avons également étudié l'influence séparée des deux paramètres
que sont le seuil de proportionnalité et la prime majoritaire. La
table~\ref{tab:prop2020-threshold} montre l'évolution du coefficient
de proportionnalité (et des résultats par nuance) lorsque l'on fixe le
seuil à \SI{5}{\percent} et que l'on fait varier la prime majoritaire
entre \SI{0}{\percent} et \SI{50}{\percent}. Sans surprise, le
coefficient de proportionnalité varie négativement en fonction de la
prime majoritaire. Néanmoins, même avec une prime majoritaire de
\SI{50}{\percent}, l'assemblée affiche un taux de proportionnalité du
même ordre de grandeur qu'avec le scrutin actuel. En d'autres termes,
le fait majoritaire, accentué par le fait que le nombre de
circonscriptions a été divisé par 10 environ, semble compensé par le
taux de proportionnalité qui reste relativement élevé
(\SI{50}{\percent}).

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{ll|*{9}{l}}
    \toprule
    PM && EXG  & COM  & FI  & SOC  & RDG  & DVG  & ECO  & DIV  & REG\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{0}{\percent}} & Hare & 0 & 4 & 78 & 47 & 0 & 10 & 9 & 3 & 7\\
    & d'Hondt & 0 & 4 & 72 & 41 & 0 & 12 & 5 & 2 & 6\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{10}{\percent}} & Hare & 0 & 4 & 73 & 45 & 0 & 10 & 9 & 3 & 7\\
    &d'Hondt & 0 & 3 & 64 & 38 & 0 & 12 & 5 & 1 & 6\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{30}{\percent}} & Hare & 0 & 4 & 60 & 33 & 0 & 11 & 7 & 1 & 6\\
    &d'Hondt & 0 & 1 & 52 & 21 & 0 & 11 & 3 & 1 & 5\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{50}{\percent}} & Hare & 0 & 0 & 46 & 20 & 0 & 12 & 3 & 1 & 6\\
     & d'Hondt & 0 & 0 & 31 & 13 & 0 & 13 & 1 & 1 & 5\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \medskip
  
  \begin{tabular}{ll|*{8}{l}|l}
    \toprule
    PM && REM & MDM & UDI & LR & DVD & DLF & FN & EXD & \textbf{q}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{0}{\percent}} & Hare & 194 & 14 & 9 & 108 & 7 & 0 & 87 & 0 & \textbf{0.86}\\
    & d'Hondt & 217 & 12 & 5 & 112 & 6 & 0 & 83 & 0 & \textbf{0.84}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{10}{\percent}} & Hare & 215 & 14 & 8 & 100 & 7 & 0 & 82 & 0 & \textbf{0.86}\\
    & d'Hondt & 239 & 11 & 4 & 107 & 6 & 0 & 81 & 0 & \textbf{0.82}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{30}{\percent}} & Hare & 272 & 13 & 7 & 87 & 8 & 0 & 68 & 0 & \textbf{0.81}\\
    & d'Hondt & 299 & 10 & 2 & 95 & 6 & 0 & 71 & 0 & \textbf{0.75}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{50}{\percent}} & Hare & 337 & 9 & 3 & 74 & 7 & 0 & 59 & 0 & \textbf{0.69}\\
    & d'Hondt & 365 & 8 & 1 & 78 & 7 & 0 & 54 & 0 & \textbf{0.64}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Résultats par nuance et coefficient de proportionnalité pour le scénario de la proposition 2020,
  à seuil de proportionnalité fixé à \SI{5}{\percent}, en fonction de la prime majoritaire (PM).}
  \label{tab:prop2020-threshold}
\end{table}

La table~\ref{tab:prop2020-prime}, quant à elle, montre l'évolution du
coefficient de proportionnalité (et des résultats par nuance) lorsque
l'on fixe la prime majoritaire à \SI{10}{\percent} et que l'on fait
varier le seuil entre \SI{0}{\percent} et \SI{20}{\percent}. Sans surprise
à nouveau, le taux de proportionnalité évolue à nouveau de manière inverse
au niveau du seuil. Avec un seuil de \SI{20}{\percent}, on aboutit à un taux
de proportionnalité très bas, car extrêmement peu de formations peuvent
prétendre à avoir des députés dans chaque circonscription.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{ll|*{9}{l}}
    \toprule
    Seuil && EXG & COM & FI & SOC & RDG & DVG & ECO & DIV & REG\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{0}{\percent}} & Hare & 0 & 8 & 65 & 49 & 0 & 11 & 25 & 7 & 8\\
    & d'Hondt & 0 & 4 & 64 & 38 & 0 & 12 & 7 & 1 & 6\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{5}{\percent}} & Hare & 0 & 4 & 73 & 45 & 0 & 10 & 9 & 3 & 7\\
    & d'Hondt & 0 & 3 & 64 & 38 & 0 & 12 & 5 & 1 & 6\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{10}{\percent}} & Hare & 0 & 0 & 66 & 26 & 0 & 11 & 0 & 1 & 6\\
    & d'Hondt & 0 & 0 & 64 & 26 & 0 & 12 & 0 & 1 & 5\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{20}{\percent}} & Hare & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 13 & 0 & 0 & 2\\
    & d'Hondt & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 13 & 0 & 0 & 2\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \medskip

  \begin{tabular}{ll|*{8}{l}|l}
    \toprule
    Seuil && REM & MDM & UDI & LR & DVD & DLF & FN & EXD & \textbf{q}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{0}{\percent}} & Hare & 188 & 23 & 13 & 88 & 15 & 1 & 76 & 0 & \textbf{0.94}\\
    & d'Hondt & 236 & 13 & 4 & 106 & 7 & 0 & 79 & 0 & \textbf{0.84}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{5}{\percent}} & Hare & 215 & 14 & 8 & 100 & 7 & 0 & 82 & 0 & \textbf{0.86}\\
    & d'Hondt & 239 & 11 & 4 & 107 & 6 & 0 & 81 & 0 & \textbf{0.82}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{10}{\percent}} & Hare & 251 & 6 & 1 & 121 & 5 & 0 & 83 & 0 & \textbf{0.77}\\
    & d'Hondt & 260 & 6 & 1 & 116 & 5 & 0 & 81 & 0 & \textbf{0.77}\\
    \midrule
    \multirow{2}{1cm}{\SI{20}{\percent}} & Hare & 463 & 9 & 0 & 41 & 7 & 0 & 42 & 0 & \textbf{0.47}\\
    & d'Hondt & 464 & 9 & 0 & 41 & 7 & 0 & 41 & 0 & \textbf{0.47}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Résultats par nuance et coefficient de proportionnalité pour le scénario de la proposition 2020,
  à prime majoritaire fixée à \SI{10}{\percent}, en fonction du seuil de proportionnalité.}
  \label{tab:prop2020-prime}
\end{table}


\section*{Conclusions et perspectives}

Cette note est une compilation d'observations effectuées à partir de premières
simulations sur un modèle très simplifié de scrutin proportionnel de liste
par circonscription.

Il reste plusieurs points délicats à lever pour que nos simulations
puissent prétendre à un degré de réalisme plus important. La limite
principale de notre modèle actuel est qu'il ne prend pas du tout en
compte le second tour de l'élection, ni toute la mécanique qui lui est
associé. Pour avoir un modèle réaliste impliquant un scrutin à deux
tours, il faudrait lever les points suivants.

\begin{enumerate}
\item Modèle de fusion de listes. L'un des points cruciaux d'un
  scrutin de listes à deux tours est la possibilité pour des listes de
  fusionner entre les deux tours. Afin de prendre en compte ces
  possibilités de fusion, il faudrait envisager de travailler sur une
  matrice indiquant la probabilité que deux nuances fusionnent entre
  les deux tours. Cette matrice devrait prendre en compte les cas où
  les deux nuances ont la possibilité de se maintenir au second tour,
  mais également les cas où seule l'une des deux peut se
  maintenir. L'élaboration de cette matrice de fusion pourrait
  s'appuyer sur des travaux de sciences politiques comme ceux de Bruno
  Cautrès.
\item Attribution des places sur les listes fusionnées. Un autre
  paramètre important impliquant la fusion de listes est la place à
  laquelle apparaissent les candidats des différentes nuances sur la
  liste fusionnée. Cette place dépend bien sûr du nombre de voix
  recueillies par chaque nuance au premier tour, mais également de
  considérations stratégiques, et éventuellement du poids de la prime
  majoritaire. Jérôme Lang a récemment entamé un travail théorique sur
  la problématique de la fusion de listes.
\item Modèle du report des voix. Enfin, tout comme dans l'étude
  précédente sur les scrutins mixtes et le redécoupage électoral, il
  est indispensable de disposer d'un modèle réaliste de report des
  voix. Lorsqu'une liste est présente dans une version fusionnée au
  second tour, il peut être raisonnable de considérer que les
  électeurs de cette liste continueront à voter pour la liste
  fusionnée au second tour. En revanche, lorsque la liste n'est plus
  présente au second tour et n'a pas fusionné, il parait difficile
  de prévoir le comportement des électeurs de cette liste sans un modèle
  fin issu des sciences politiques.
\end{enumerate}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% references %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\bibliographystyle{plainnat-fr}
\bibliography{references}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
